\chapter{Conclusioni}
\label{Conclusioni}
Nel presente capitolo si cerca di analizzare e di giudicare criticamente il periodo di stage, visto nella sua interezza. Il risultato del lavoro viene inoltre posto in relazione con gli interessi aziendali, allo scopo di misurarne l'adeguatezza e di determinarne punti di miglioramento ed estensione.

	\section{Risultato ottenuto}
	\label{Risultato ottenuto}
	Il risultato del lavoro compiuto dal candidato, valutato al termine del periodo di tirocinio, \`e rappresentato da una estensiva analisi del problema della sincronizzazione, che ha portato i seguenti frutti:
		\begin{itemize}
			\item Un esaustivo e completo elenco di casi d'uso e requisiti, utili a determinare vari ambiti d'utilizzo del software;
			\item Un algoritmo di sincronizzazione elaborato autonomamente. Lo sviluppo e le scelte effettuate sono state argomentate con il supporto di letteratura scientifica e autorevole;
			\item Un'architettura ad alto livello del sistema in esame, corredata da esempi in pseudocodice delle funzioni utilizzate.
		\end{itemize}

	\section[Valutazione prodotto]{Valutazione critica del prodotto ottenuto}
	\label{Valutazione critica del prodotto ottenuto}

		\subsection{Adeguatezza ed utilit\`a del prodotto realizzato}
		\label{Adeguatezza ed utilita del prodotto realizzato}
		L'azienda ha valutato positivamente lo sforzo del candidato: in particolare, tutte le informazioni raccolte, analizzate ed elaborate potranno tornare molto utili nel momento in cui la societ\`a decidesse di dedicarsi attivamente allo sviluppo del client desktop per la sincronizzazione. \\
		Inoltre, sebbene non sia stato sviluppato alcun prototipo funzionante, il lavoro, di stampo prettamente teorico e concettuale, ha soddisfatto in pieno le esigenze di Zextras aprendo la strada verso lo studio di un problema fino ad ora non approfondito adeguatamente: ne sono state evidenziate complessit\`a e dettagli, \`e stata stilata una lista di requisiti e sono state discusse ipotesi relative a tecnologie da impiegare per la realizzazione effettiva.

		\subsection{Punti di insoddisfazione e relativi miglioramenti possibili}	
		\label{Punti di insoddisfazione e relativi miglioramenti possibili}
		I principali punti di insoddisfazione sono due: il basso livello di efficienza e di scalabilit\`a del sistema progettato e l'assenza di un prototipo in grado di confermare o smentire le affermazioni fatte ed i concetti esposti. \\
		Le difficolt\`a incontrate durante il percorso, congiuntamente al poco tempo a disposizione, hanno in qualche modo limitato la cura delle prestazioni del software: in altre parole, gli algoritmi sviluppati potevano essere pi\`u efficienti, la struttura dati utilizzata poteva essere migliorata ed il sistema progettato con un maggior livello di dettaglio generale. Inoltre, \`e stata considerata solo una casistica di sincronizzazione, quella uno a uno (\textit{1-1}), in cui si desidera portare ad un nuovo stato comune due file system diversi: il caso \textit{1-n}, che caratterizza gli ambienti con cartelle condivise, non \`e stato studiato. Fortunatamente questa situazione non \`e irreversibile, posto che si sia disposti ad investire altro tempo in attivit\`a di ricerca e progettazione. \\
		Come spiegato estensivamente in precedenza, la stessa carenza di tempo e la rispettiva sovrabbondanza di problematiche hanno portato il candidato a concentrarsi solamente sull'attivit\`a di progettazione, tralasciando lo sviluppo. Dovendo valutare il lavoro svolto a posteriori, \`e possibile che ci\`o abbia indirettamente influito sul risultato prodotto, in quanto l'assenza di un riscontro empirico ha costretto e favorito l'utilizzo di speculazioni non confermate da dati misurabili. Se in futuro il lavoro dovesse essere ripreso dal punto in cui si \`e interrotto, sarebbe d'uopo realizzare un prototipo per testare la validit\`a della teoria e delle idee proposte.

	\section[Valutazione stage]{Valutazione critica dell'esperienza di stage}
	\label{Valutazione critica dell'esperienza di stage}

		\subsection{Conoscenze acquisite}
		\label{Conoscenze acquisite}
		L'esperienza di stage \`e stata molto utile per la comprensione di vari concetti, idee, attivit\`a e metodologie. \`E stato possibile infatti migliorare la propria capacit\`a di effettuare una Analisi dei Requisiti efficace, che combinasse dati ricavati non solo da documenti formali o informali, ma anche da discussioni e colloqui effettuati con possibili utenti del sistema. Anche l'abilit\`a di progettare sistemi complessi ne \`e risultata migliorata, grazie all'esperienza accumulata e agli errori commessi, da cui \`e stato possibile imparare molto. Il fatto di essere immersi in un ambiente \textit{Agile} e la possibilit\`a di rapportarsi informalmente con un gruppo di \textit{peers} hanno arricchito ulteriormente il bagaglio culturale del candidato.

		\subsection{Considerazioni finali sul periodo di tirocinio}
		\label{Considerazioni finali sul periodo di tirocinio}
		In conclusione, la valutazione assegnata all'esperienza di stage \`e positiva, poich\`e ha permesso il confronto con una realt\`a esterna al mondo accademico, molto pi\`u dinamica e complessa. Le sfide poste giorno per giorno hanno portato ad una crescita culturale e umana del laureando, contribuendo ad un suo  personale approfondimento dei concetti di responsabilit\`a, etica e professionalit\`a.
